\chapter{L1 - Analisi di servizi digitali [ATOK=1.0]}
\section {Introduzione}
La digitalizzazione fa ormai parte di quasi tutti gli aspetti della nostra vita: istruzione, sanità, economia, sociale, tempo libero,...
In questo articolo si valutano due servizi digitali: 
\begin{enumerate} 
	\item ritiro di referti clinici online;
	\item prenotazione online di un viaggio aereo;
\end{enumerate}

\subsection {Ritiro di referti clinici online}
Dal 2007 è attivo un servizio di Regione Lombardia, il Fascicolo Sanitario Elettronico\todo{atrent: spelling, controlla tutto il doc - dago: fatto}, che contiene diverse informazioni riguardanti la vita sanitaria di un cittadino.
Il FSE, tra le tante funzioni, offre la possibilità di ritirare referti clinici in seguito a visite o esami.
\begin{itemize}
\item chi: fornitore è Regione Lombardia, i potential user sono circa 8 milioni\cite{res_lombardia}
\item cosa: servizio, offerto tramite il FSE, riuarda la condivisione, consultazione e ritiro di referti sanitari direttamente online
\item quando: 24/7
\item dove: qualunque dispositivo dotato di una connessione internet
\item quanto: gratuito
\item come: web browser o APP per Android/IOS, autenticazione alternativamente con: SPID, carta nazionale dei servizi (CNS) con PIN abilitato, credenziali Regione Lombardia
\item exit option: ritiro del referto cartaceo presso la sede in cui si è svolto l'esame/visita
\item formati: referti in formato PDF
\item applicativi: web browser o APP per Android/IOS e, nel caso si acceda con CNS, lettore di smart card con relativo software PDF Reader
\item scalabilità: difficile da valutare senza conoscere l'architettura, tuttavia non sono reperibili dati su reale utilizzo del servizio
\item interoperabilità: nessun sistema di interoperabilità, trattandosi di dati strettamente riservati
\item direttiva Stanca/CAD: in linea con le direttive CAD\todo{atrent: lo dichiarano loro o hai trovato articoli che fanno un'analisi? - dago: l'ho dedotto, l'art.64 prevede semplicemnete l'utilizzo di SPID che è integrato nel portale FSE}, 
in particolare con art.64\cite{cad64}, che prevede l'integrazione di SPID
\item lock-in: per login con CNS, necessario un lettore smart card e relativo software
\item accessibilità: strumenti previsti dal dispositivo
\item usabilità: percorsi facilmente navigabili, sia da APP che da Web, e referti consultabili in pochissimi click
\end{itemize}

\subsection {Prenotazione di un volo}
Ognuno di noi abitualmente organizza in autonomia i propri viaggi, comprese le prenotazioni aeree.
Ogni compagnia aerea e molti servizi terzi offrono strumenti online validissimi, sia web che APP, per acquistare un biglietto aereo.
\begin{itemize}
\item chi: il fornitore è la compagnia di volo o un servizio terzo, il richiedente potrebbe essere chiunque
\item cosa: biglietto valido per un viaggio aereo
\item quando: 24/7
\item dove: qualunque dispositivo dotato di una connessione internet
\item quanto: solitamente gratuito, per alcuni siti terzi previsti oneri di prenotazione
\item come: attraverso web browser o APP per android/IOS
\item exit option: prenotazione in agenzia viaggio o direttamente in aeroporto
\item formati: copia del biglietto in formato PDF e visualizzabile in APP
\item applicativi: web browser, APP per android/IOS, pdf reader
\item scalabilità: sicuramente dimensionato per sostenere migliaia di accessi
\item interoperabilità: necessario reverse engineering per capire come i servizi terzi ottengano informazioni sui voli
\item lock-in: pagamento con sistemi elettronici
\item accessibilità: strumenti previsti dal dispositivo
\item usabilità: per utente medio i percorsi sono di facile comprensione ed utilizzo
\end{itemize}